

\begin{teorema}\label{teo:4.11}[Lovász 1972]
	\(G\) perfeito \(\quad \Rightarrow \quad \) \(\overline{G}\) perfeito.
\end{teorema}

\begin{prova}
	Para provar que \(\overline{G}\) é perfeito é suficiente provar que \(\overline{G}\) contém um conjunto independente
	cuja remoção destrói as cliques máximas de \(\overline{G}\).
	
	Ou seja, é suficiente provar que existe clique \(K\) em \(G\) tal que 
	\[
		\alpha (G-K) < \alpha (G)
	\]
	onde \(\alpha (G) = \) cardinalidade de um conjunto independente máximo de \(G\).
	
	Suponha que isto não ocorra: Para todo \(K\) existe um conjunto independente máximo que é disjunto de \(K\).
	
	Seja \(K_1, K_2, \ldots, K_r\) uma coleção das cliques de \(G\)
	Para cada \(i = 1, \ldots, r\) denote por \(I_i\) um conjunto independente máximo que
	é disjunto de \(K_i\).
	
	Para cada vértice \(x\) de \(G\), seja \(\theta (x)\) o número de conjuntos independentes \(I_i\)
	que contém \(x\).
	
	Substitua \(x\) por \(K_{\theta (x)}\) para todo \(x \in V(G)\).
	Seja \(G'\) o grafo obtido.
	
	Note que uma clique máxima de \(G'\) vem de uma clique, digamos \(K_i\), 
	obtida de um 'join' de \(K_{\theta (x)}\) para cada \(x \in V(K_i)\).
	
	\[
		\omega (G') 
		\igual 
		\sum_{x\in V(K_i)} \theta (x) 
		\igual
		\sum_{j = 1}^r |I_j \cap K_i| 
		\ligual 
		r - 1,
	\]
	ou seja, 
	\[
		r \geq \omega (G') + 1.
	\]
	
	Por outro lado,
	\[
		|V(G')| 
		\igual
		\sum_{x \in V(G')} \theta (x)
		\igual
		\sum_{i = 1}^r |I_i|
		\igual
		r \cdot \alpha (G)
	\]
	
	Ou seja, 
	\[\label{**}
		r = \frac{|V(G')|}{\alpha (G)}
	\]
	Como \( \chi (G') \geq \frac{|V(G')|}{\alpha(G')}\).
	Usando \ref{*} e \ref{**}, temos que
	\[
		\chi (G') 
		\gigual 
		\frac{|V(G')|}{\alpha (G')}
		\igual
		\frac{|V(G')|}{\alpha (G)}
		\igual
		r
		\gigual
		\omega (G') + 1,
	\]
	Ou seja, \(\chi (G') > \omega (G')\),
	mas isto é uma contradição pois \(G'\) é perfeito.
\end{prova}

\begin{observacao}
	A seguinte desigualdade vale para qualquer grafo
	\[
		\chi (G) 
		\gigual
		\max\left\{\frac{|V(G)|}{\alpha (G)}, \omega (G) \right\}
	\]
	Se \(G\) é perfeito, então para todo \(H \subseteq_{ind} G\)
	\[
		\chi (H) 
		\gigual
		\frac{|V(H)|}{\alpha (H)}.
	\]
	Como \(H\) é perfeito,
	\[
		\omega (H)
		\igual
		\chi (H).
	\]
	Logo, 
	\[
		\omega (H)
		\gigual
		\frac{|V(H)|}{\alpha (H)},
	\]
	ou seja, 
	\[
		|V(H)| 
		\ligual
		\alpha (H) \cdot \omega (H)
	\]
	
	Provamos que \(G\) perfeito \(\quad \Rightarrow \quad \) \(\forall H \subseteq_{ind} G, |V(H)| \leq \alpha (H) \omega (H)\)
	
	Hajnal \& simonovits conjecturaram que vale a recíproca da afirmação acima.
	Em 1972, Lovász provou esse fato.
\end{observacao}

\begin{teorema} [Lovász, 72] \label{teo:4.12}
	\(G\) perfeito \(\quad \Rightarrow \quad \) \(\forall H \subseteq_{ind} G, |V(H)| \leq \alpha (H) \omega (H)\)
\end{teorema}

Note que o teorema \ref{teo:4.11} segue como corolário do teorema \ref{teo:4.12}.
\[
	G \mbox{ perfeito}
	\quad \Leftrightarrow \quad
	\overline{G} \mbox{ perfeito}
\]

Para todo \(H \subseteq_{ind} G\), temos \(|V(H)| \leq \alpha (H) \omega (H)\).

Tome \(\overline{H} \subseteq_{ind} \overline{G}\).
\[
	|V(\overline{H})|
	\igual
	|V(H)|
	\ligual
	\alpha (H) \omega{H}
	\igual
	\omega(\overline{H}) \alpha (\overline{H})
\]

\subsection{Resultados sobre classes de grafos que são perfeitos}

\begin{proposicao} \label{prop:4.13}
	\(G\) é bipartido \(\Rightarrow\) \(G\) é perfeito.
\end{proposicao}




